語言偽術圖降民憤 搞分化 盧偉聰：五個人暴動

語言偽術圖降民憤 搞分化
盧偉聰：五個人暴動

盧偉聰昨澄清上周三以暴動形容當日情況，只是指某些人的行為涉嫌干犯暴動罪。
何柏佳攝

【本報訊】200萬+1名市民周日上街反惡法，其中一個訴求是要求政府撤回上周三立法會外群眾活動的「暴動」定性，警務處長盧偉聰昨晚會見傳媒時就暴動一詞大玩「語言偽術」，強調事後以暴動形容當日情況，只是指「有啲人干犯咗暴動罪」，並非形容整個活動為暴動，警方至今拘捕15人涉嫌干犯暴力罪行，其中5人與暴動有關。民陣不滿政府未撤回暴動定義兼玩分化，要求特首林鄭月娥以至盧偉聰問責下台。有留守金鐘的示威者則炮轟盧卸責：「冇理由為咗5個佢聲稱嘅暴徒，就放150枚催淚彈。」

記者：謝明明 司徒韋桐 譚靜雯 曾偉龍

相關新聞：警員抱怨一哥不夠強硬

盧偉聰昨晚9時30分召開記者會，指6.12立法會示威區有人以磚頭、鐵枝及鐵馬等衝擊警方，導致警方要驅散人群及平息暴亂。他澄清事後以暴動形容當日情況，其實只是指某些人的行為涉嫌干犯暴動罪，並非形容整個活動為暴動，而當日參與公眾活動的其他示威人士，若沒有參與任何暴力行為，不用擔心會觸犯暴動罪。

稱開槍由現場指揮官決定

盧指警方至今共拘捕15人涉嫌觸犯暴力罪行，其中5人涉嫌與暴動有關，另當日在附近拘捕17名涉嫌其他罪行的人，涉未能出示身份證及遊蕩罪。他強調涉及暴動罪的檢控門檻非常高，警方需要搜集足夠證據，並諮詢律政司意見，才決定提出檢控。至於其餘案件，警方正盡快和律政司商討如何跟進。

對於警方6.12暴力鎮壓和平示威者，是否使用不對等武力，盧稱，開槍決定是現場的指揮官根據情況而作出判斷，若市民有投訴，可向投訴警察課投訴。他指警方至今共接獲34宗投訴，將會檢討並作出改善，有關報告會提交監警會跟進。至於警員到醫院拘捕受傷示威者，盧指醫院有警崗，當有傷者到急症室，警員有責任調查傷者如何受傷，若涉及罪案，會通知刑事調查探員跟進。

民陣晚上發聲明，重申6.12示威者沒有一個是暴徒，示威者的反抗是無能及傲慢的政府官逼民反，政府須負上最大責任。聲明批評盧偉聰意圖將示威者分化為「暴動的五人」及「其他示威者」，此舉絕對不接受。民陣指，盧偉聰最新的說法仍然沒有撤回6.12集會為暴動的定性，完全無回應市民的訴求，盧偉聰必須問責辭職，特首林鄭亦應為事件下台。

立法會議員毛孟靜表示，市民上街其中一個訴求是政府撤回6.12集會是暴動的定性，但盧最新說法明顯是語言偽術，「佢係用暴動呢個字眼，惟有講唔係成件事，呢啲真係語言偽術，但最可恥係仍然堅持用暴動罪告5個人」。

民主黨立法會議員涂謹申表示，暴動的定義具有牽連性，只要有人作暴動行動，同場的其他人亦可能受到株連。他指，盧相關說法自相矛盾，「如果係一個少數人暴動，點解會開150發催淚彈？如果係暴動，係咪幾萬人都係暴動？」他指警方原只是定性騷亂，後因特首說是暴動，便要改口說是暴動，現時特首「一身蟻」，希望降溫，警方只好再改口，出現這個自相矛盾的說法。

相關新聞：梁天琦無暴力行為仍被控

市民：多人上街先盡量撲火

大律師黃宇逸稱，警方與政府如何定性在法律上並無意義，「因為係法律上，乜嘢構成暴動罪係一個好嚴謹嘅定義，如果一個人嘅個人行為被控暴動，關鍵證據係佢究竟做咗啲乜嘢行為，而一個行政首長點樣去評價事件、廣泛係點樣定性，呢個唔應該係法律上考慮嘅證據」。法政匯思召集人李安然亦指，盧偉聰只是發表其個人觀點，並不會影響律政司檢控決定，「律政司係睇證據，如果有足夠證據，就會提出檢控」。

昨晚留守金鐘一帶，要求政府撤回送中條例的許先生認為，要繼續監察及追究警方責任，「佢冇理由為咗5個佢聲稱嘅暴徒，就放150枚催淚彈」。鄺先生則指盧的言論是試圖降溫，「佢咁樣回應都係因為噚日多人上街，先至盡量去撲火，如果唔係咁多香港人出嚟行，你估佢會唔會咁樣講？」

下一則
下一則
警員抱怨一哥不夠強硬

警員抱怨一哥不夠強硬
梁天琦無暴力行為仍被控
林鄭擬親身道歉救火自保
陳景生斥暴動字眼具刺激性
民怨沸騰 必須徹查警濫暴
「城市游擊戰」料成示威常態
名校生罷課 誓把惡法撤回
90後首次罷工：唔收貨
社工擬滲人群化危機
千人聯署譴責楊潤雄威嚇教師
醫院電腦 傷者資料任警睇
追思會悼死者 百人出席
記協接27宗投訴警濫權
城巴之父激讚紅海式開路
肺癌爸求中槍片段
立會明辯不信任林鄭議案
黃之鋒歸隊：死娥撐飯蓋
民陣泛民分頭抗爭狙擊
基金籌得738萬
法律界：普選特首才是出路
陳淑莊：要對年輕一代有信心
任志剛 曾鈺成 續撐林鄭
中大助教威嚇令遊行學生「肥佬」
魔鬼山現反惡法直幡
六四後最大危機 習總棘手
熱血台妹：港人抗爭絕望感重
官媒僅報道建制30人請願
被問反送中 韓國瑜：謝謝
外媒︰港力保自由火種
盾牌女孩成反送中標誌
L.A.華人絕食反送中

食屎啦佢,得5個暴徒,警察又開鎗又打傷咁多人?D警察係癲狗黎架?
唔係成日話自己受專業訓練咩?仲咁不分青紅皂白